\chapter{Návrh aplikace na lámání hesel}
% https://www.root.cz/clanky/mikrosluzby-moderni-aplikace-vyuzivajici-znamych-konceptu/

Aplikace se skládá ze čtyř mikroslužeb. Z publicservice, která zprostředkovává přístup uživateli do databáze hesel a dovoluje mu přidávat haše k řešení. Privateservice, jež slouží ke komunikaci mezi službami Computationunit a databází \ref{fig:app}.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
 	\includegraphics[width=0.99\textwidth, angle=90, scale=1.5]{Pictures/realizace-app.png}
 	\caption[Architektura aplikace]{Architektura aplikace}\label{fig:app}
\end{figure}

Mikroslužby mezi sebou komunikují pomocí síťových protokolů. 
Komunikace pomocí HTTP a API se lehce implementuje a poskytuje potřebné 
vlastnosti pro realizaci služeb a jejich kominukace. 
K implementaci API jsem použil knihovnu FastApi, která 
poskytuje pokročilé funkce bez složité implementace.
Též poskytuje webové rozhraní pro admina, nebo jiného správce s popisy implementovaných funkcí. 

Aplikace je rozdělena do čtyř služeb. Publicservice pro komunikaci uživatele s 
aplikací, Privateservice, sloužící pro komunikaci mezi Computationunit a databází. 


\section{Databáze}

Služba Databaservice, je služba 
zpřístupňující databázi, která v ní běží a slouží pouze pro ukládání dat a dovoluje k nim přistupovat mikroslužbám Publicservice a Privateservice.

Jako databázi jsem vybral PostgreSQL. Je pomalejší než MySQL, ale za to podporuje mnoho 
složitějších funkcí, jako jsou např. složitější datové typy. 
Důležité je, že pokud se bude v budoucnu aplikace nějakým způsobem rozšiřovat,
nebude nutné převádět data z jedné databáze do druhé. Aplikace složená z~mikroslužeb by na tyto 
možnosti měla myslet a být na ně náležitě připravena.

Databáze obsahuje jednu tabulku jménem hashes.
Sloupce použité v databázi:
\begin{itemize}
\item primkey INT PRIMARY KEY (vygeneruje na základě posledního PKI\footnote{Primary Key}),                                                                                                                                
\item hash TEXT (získá od uživatele),
\item type TEXT (získá od uživatele),
\item solving TEXT (indikátor probíhající práce),
\item result TEXT (výsledek po prolomení),
\item tested INT (velikost hesla pro které má být hash testován),
\item dictionary TEXT (indikátor zda bylo heslo testováno slovníkem).
\end{itemize}


\section{Publicservice}

Slouží ke komunikaci uživatele s aplikací. Uživatel může prostřednictvím této služby nahrát do databáze soubor haší, tento soubor musí být textový. Haše mohou být typu MD5 nebo SHA-1 a SHA-512 (ze souboru \textbf{/etc/shadow}). To, jakého jsou typu, musí uživatel uvést před jejich nahráním. Služba poté vrátí, zda se vložení do databáze zdařilo. Tato služba může též uživateli poskytnout informace o tom, jaké haše jsou již prolomené, nebo na kterých se právě pracuje. Dotazy provádí prostřednictvím API, které služba poskytuje. Více ohledně API na obrázku \ref{fig:app}.

API rozhraní, které Publicservice poskytuje:

\begin{itemize}
	\item \textbf{/files} - z formuláře nahraje data do DB\footnote{Databáze},
	\item \textbf{/solved} - v JSON\footnote{JSON - JavaScript Object Notation.} formátu vrátí již prolomené haše,
	\item \textbf{/solved/result/\{result\}} - vrátí haš k danému heslu,
	\item \textbf{/solved/hash/\{primkey\}} - vrátí result k daném haši,
	\item \textbf{/all} - vrátí veškerá data z DB,
	\item \textbf{/ready} - slouží pro Kubernetes a readiness check,
	\item \textbf{/health} - slouží pro Kubernetes a sledování, jestli služba odpovídá.
\end{itemize}


\section{Privateservice}

Tato služba slouží pro komunikaci mezi službami Computationunit a databází. Computation unit se ptá, zda existuje v databázi práce, která by mu mohla být přidělena. Privateservice mu odpoví. V případě pozitivní opovědi sestávající se z volných haší, v opačném vrátí ``Fail''. Computationunit
na obdržené haše odešle Privateservice kontrolu zda může na těchto haších začít pracovat.
Pokud byla jiná instance rychlejší a stihla začít na haši již pracovat, Private service zakáže práci.
Poté co Computationunit haš vyřeší, odešle službě požadavek na aktualizaci databáze s výsledkem.
Jinak předá službě nezdar, služba aktualizuje záznam v databázi a přidá velikost hesla pro další lámání. API Privateservice je uvedeno v obrázku \ref{fig:app}.


API rozhraní, které poskytuje Privateservice:

\begin{itemize}
	\item \textbf{ /delete-work/\{primkey\}} - odstraní provádění práce na haši v DB,
	\item \textbf{ /not-found/{primkey}/\{passwdlen\}} - volá Computationunit pokud nenajde haš v rozsahu, ve kterém hledá,
	\item \textbf{ /not-found-dictionary/{primkey}/\{passwdlen\}} - volá Computationunit v módu slovíku, pokud nenajde haš,
	\item \textbf{ /get-work} - Computationunit se dotazuje po práci v módu masky,
	\item \textbf{ /get-work-dictionary} - Computationunit se dotazuje po práci v módu slovníku,
	\item \textbf{ /start-work/\{primkey\}} - Computation signalizuje službě začátek lámání dané haše, pokud již byla přiřazena před tím, služba vrátí ``Fail’’ a~Computationunit na haši nepracuje,
	\item \textbf{ /work-done/\{primkey\}/\{result\}} - heslo bylo nalezeno a odesláno službě
	\item \textbf{/ready} - slouží pro Kubernetes a readiness check,
	\item \textbf{/health} - slouží pro Kubernetes a sledování, jestli služba odpovídá na jednoduché dotazy.

\end{itemize}


\section{Computationunit}

Tato služba slouží jako obal nad aplikací HashCat, která se stará o samotné lámání. Tedy služba se 
stará o dotazy pro práci služby Privateservice. Následně potvrdí začátek práce na dané haši a~předá práci programu. Program po prolomení svůj výsledek zapíše do souboru, ze kterého služba výsledek přečte, a pošle požadavek na aktualizaci řešení k dané haši Privateservice. Pokud nebyla 
haš prolomena použije jinou funkci API Privateservice. 

Computationunit je v současné době schopen lámat MD5, SHA-1 a SHA-512 (ve formátu ze souboru \textbf{shadow}) haše. Může lámat v několika módech, a to slovníkem, maskou a hrubou silou.
Maska může být optimalizována dle potřeby při vytváření Docker obrazů.

Na klastru je Computationunit vždy spuštěn s několika instancemi, které lámou pomocí slovníku a 
několika instancemi, které lámou pomocí masky. Na každou metodu je vytvořen obraz, který se 
automaticky spustí s danou metodou. Liší se v otagování\footnote{Otagování obrazu znamená, označit jej verzí, nebo speciálním názvem pro rozlišení od druhých.} v docker repozitory.


\section{Hashcat}
% https://www.alvareztg.com/what-should-i-know-about-hashcat/
% TODO footnote opencl
Hashcat je typ nástroje určen na lámání hesel. Je multiplatformní, tzn. nejen že běží jak na Linuxu, nebo Windows, tak podporuje veškerá zařízení, která podporují OpneCL runtime (GPU\footnote{GPU - Graphics Processing Unit.}, CPU, FPGA \dots). Dokáže lámat více než 200 různých typů haší. Podporuje útoky maskou, bruteforce, combination (spojení a kombinace kandidátů) a kombinaci útoku s maskou a se slovníkem. \cite{Hashcat}

HashCat se stále vylepšuje a podporuje lépe GPU než jeho konkurence John the Ripper.
Proto jsem zvolil tento program pro lámání. V případě změny hardwaru na GPU bude 
jeho integrace daleko snazší. Též vývoj generátoru slov se stále zlepšuje a zrychluje. 

HashCat je spouštěm pomocí Computationunit. Jsou mu předány parametry, se kterými se má spustit 
(typ haše, výstupní soubor, soubor s haši a~délka hesla). Délka hesla pro jedno lámání je vždy 
nastavena od Computationunit. Když se podíváme v klastru na logy jednotlivých podů, 
HashCat má přehledný interface, ve kterém je vidět v jakém stavu se lámání nachází.

\subsection{OpenCL runtime}

S OpenCL jsem však narazil na problém, který vidím jako velice dobré zmínit.
Na nových procesorech (generace 8+) byl problém s tím, že Intel měl chybu v ovladači
a knihovnách pro OpenCL a HashCat s tímto nedokázal pracovat. 
Program jde spustit i s touto chybou, avšak výsledky nebyly správné a často program
přestal pracovat, nebo spadl bez výsledků. Tato vina není na straně SW, ale na straně 
výrobců čipů. 
Vlákno na StackExchange, které toto rozebírá \url{https://security.stackexchange.com/questions/179516/hardware-compatibility-with-hashcat-in-windows-10-64-bit}. HashCat sám při použití ovladače pro Intel vypíše varování
o nespolehlivosti OpneCL. 






